\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template} 

 \usepackage{float} 
 
\usepackage{graphicx,url}  

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
%\usepackage[latin1]{inputenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}  
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

     
\sloppy

\title{Software para comércio eletrônico\\}

\author{Pedro Henrique Rovani, Diego Antonio Lusa}


\address{Curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas - Instituto Federal de Educação, Ciência\\ e Tecnologia do Rio Grande do Sul (IFRS - Campus Sertão) \\
	Rodovia RS 135, Km 25 - Distrito Eng.Luiz Englert - CEP: 99170-000 - \\ Sertão - RS 
\email{pedroadsrovani@gmail.com, diego.lusa@sertao.ifrs.edu.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This article describes the software to be developed for the discipline of Information Systems Laboratory of the Systems Analysis and Development Course of the Federal Institute of Rio Grande do Sul - Campus Sertão. The article begins with the introduction, followed by the definition and justification for software development, along with the objectives to be achieved. Some websites related to the project were also raised. Then the methodology and the tools used in the construction of the web site. To conclude, the partial results obtained during the development of the system will be shown.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este artigo descreve o software a ser desenvolvido para a disciplina de Laboratório de Sistemas de Informação, do Curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas, do Instituto Federal do Rio Grande do Sul - Campus Sertão. O sistema que será desenvolvido é um software aplicativo para comércio eletrônico chamado 3DHouse Arte \& Decoração que disponibilizará um catálogo online de venda de produtos feitos por impressoras 3D para decoração de ambientes empresariais e domésticos com foco na descrição e detalhação do produto, tendo como opções de formas de pagamento cartão de crédito ou boleto bancário.
\end{resumo}


\section{Introdução}

Antigamente, o comércio era essencialmente a troca de produtos com valor onde cada indivíduo valorizava seu produto. Nos dias atuais, com a globalização e a internet, o comércio se tornou uma atividade socioeconômica que basicamente na compra e venda de bens de consumo. Trata-se da transação de itens de produtos que possui igual valor ou dinheiro \cite{conceito:2017}. 

Com a criação da rede mundial de computadores, a internet proporcionou que o comércio evolui-se de forma que os futuros negócios seriam tratados através da rede de internet por meio de web sites. \cite{sebraemercados:2017}. 

Nos dias atuais, é muito vantajoso realizar compra e venda de bens de consumo pela internet. Pensando nisso será desenvolvido para a disciplina de Laboratório de Sistemas de Informação, do Curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas, do Instituto Federal do Rio Grande do Sul - Campus Sertão, um software de comércio eletrônico que realizará vendas de produtos feitos por impressoras 3D para arte e decoração de ambientes.  

Este artigo será apresentado começando pela introdução, onde será mostrado a definição do problema e a justificativa do artigo. No terceiro item irá ser constado quais serão os objetivos a serem alcançados com o desenvolvimento do software. A seguir no quarto item, terá as informações sobre alguns trabalhos relacionados, como a Loja Nama e as multi nacionais \textit{shapeways} e \textit{materialise}. Logo abaixo, será apresentado quais metodologias será usadas para o desenvolvimento da loja virtual, juntamente com a descrição do software, requisitos a serem usados e seu diagrama de casos de uso e os modelos entidade-relacionamento estendido, conceitual e lógico. Por ultimo, será apresentado as considerações parciais e as referências que foram usadas para auxiliar na criação deste artigo.   

\section{Definição do problema e justificativa} \label{sec:firstpage}\label{sec:figs}

O comércio sempre foi um dos pilares da nossa civilização. Nos tempos antigos, os seres humanos trocavam produtos que produziam de acordo com suas necessidades. Diante da evolução da civilização, novas tecnologias foram integradas ao comércio como a internet interligando compra e venda de produtos a clientes como nunca antes visto \cite{conceito:2017}.  
 
Segundo Albertin, “o comércio eletrônico é a realização de toda a cadeia de valor dos processos de negócio num ambiente eletrônico, por meio da aplicação intensa das tecnologias de comunicação e de informação, atendendo aos objetivos de negócio” \cite{albertin:2010}. O comércio eletrônico tem crescido nos últimos anos devido à expansão da internet e ao aumento da confiança entre os consumidores \cite{sebraemercados:2017}. No Brasil, a Fecomercio estima que a expectativa de crescimento em 2017 é de 15\% em relação ao ano de 2016 quando totalizou um faturamento de R\$ 56,8 bilhões \cite{Ecommercebrasil:2017}.  

Especialmente nesta década, a impressão 3D se popularizou no cenário mundial tornando-se um nicho de mercado ainda pouco explorado pelo comércio eletrônico. A maioria destas máquinas conseguem imprimir qualquer tipo de objeto utilizando a tecnologia de impressão tridimensional \cite{extra:2017}. 

O mercado de impressão 3D está em ascensão em decorrência da popularização desses equipamentos. Um levantamento da consultora americana \textit{Wohlers Associates} publicado pelo site Época, indica que os negócios com impressoras 3D movimentaram US\$ 5,1 bilhões de dólares em 2016 no mundo todo. Entretanto, o mercado brasileiro representa apenas 2\% (cerca de R\$306 milhões) do total de vendas no mundo em 2016 \cite{epoca:2017}. Esse montante é resultado de comercialização sob encomenda onde o usuário disponibiliza o modelo 3D do objeto, que é geralmente um arquivo de imagem desenvolvido através de uma ferramenta \textit{Computer Aided Design} (desenho assistido por computador ou CAD). Para a elaboração de modelos 3D, o usuário deve ter conhecimento em utilizar software CAD. Tendo desenvolvido o modelo, o usuário fornece para a empresa de impressão 3D o arquivo e a quantidade específica do produto, respeitando algumas restrições de peso e altura impostos pelos fabricantes. 
 

A prática de impressão de objetos tridimensionais existe há anos. Mas tem sido apenas nos últimos cinco a seis anos que a impressão 3D tornou-se um passatempo popular e um tópico privilegiado na mídia, principalmente devido a queda de custos e o tamanho dos componentes diminui. Hoje, a impressão em 3D está disponível para
qualquer pessoa com um computador doméstico e o interesse em imprimir objetos 3D \cite{3dtotal:2017}. 

O tipo de material mais popular de impressão em 3D envolve a extrusão de resina plástica derretida. Há outros materiais utilizados para confecção como: ferro, alumínio e ácido polilático, que é derivado de fontes renováveis como amido de milho e raízes de mandioca \cite{3dtotal:2017}.  

Outra questão importante a ser considerada é o preço das impressoras e dos filamentos para produção dos objetos.  Mesmo com a queda nos preços, devido à popularização dessas máquinas, continua cara para os padrões brasileiros, principalmente os modelos industriais que podem chegar a milhares de dólares. Outra barreira na popularização dessas impressoras é que os modelos disponíveis para uso doméstico são limitados, em comparação as impressoras industriais. Para ter capacidade de imprimir objetos complexos, sua dimensão pode chegar a ser do tamanho de um cômodo de uma casa, por exemplo.  Além disso, os modelos industriais utilizam tecnologias diferentes para a produção e normalmente são protegidas por patentes \cite{tecmundo:2013}. 

Nos dias de hoje, tem sido possível verificar a popularização das impressoras 3D e o avanço para quase todas as categorias de negócios como moda, arte, decoração, medicina, joias, peças industriais, entre outras \cite{tecmundo:2013}. Entretanto, há outras formas de explorar esses nichos de mercado não apenas como produtos sob demanda, mas com vendas de objetos através de catálogo online. 

\subsection{Fundamentação Teórica e Trabalhos Relacionados} 

Tanto nos EUA, quanto na Europa existem empresas do tipo \textit{marketplaces} (espaço virtual de comércio eletrônico) \cite{significados:2017}, como a \textit{shapeways} \cite{shapeways:2017}  e a \textit{materialise} \cite{materialise:2017}. Esses sites são constituídos por uma comunidade de designer e empresas que disponibilizam um catálogo \textit{online} de produtos feitos tanto de resina plástica, biodegradável e metal, e também disponibiliza um serviço de impressão sob encomenda \cite{3dprintingreviews:2013}. No entanto, o preço dos fretes internacionais, carga tributária imposta sobre produtos importados e a indisponibilidade de compra utilizando a moeda local (somente dólar e euro) dificulta ao cliente brasileiro à obter tais  produtos.
  
No Brasil encontrou-se apenas a Loja Nama que fornece um catálogo online desse nicho de negócio \cite{Lojanama:2017}.  Porém foram encontrado problemas na questão da usabilidade do site. O primeiro problema se encontra na apresentação dos preços dos produtos onde a cor rosa é usado para destacar o preço do produto, conforme apresentado na (Figura~\ref{fig:exampleFig1}).  A cor rosa não possui contraste em relação ao fundo branco, dificultando a visualização do preço. Este problema de \textit{layout} também se encontra no rodapé do site, destacado com fundo rosa e conteúdo branco, dificultando a leitura e a compreensão pelo usuário. 
 
 \begin{figure}[ht]
 	\centering
 	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/lojanama1.png}
 	\caption{Tela de identificação de preços do site da Loja Nama.}
 	\label{fig:exampleFig1}
 \end{figure} 

O segundo problema, apresentado na (Figura~\ref{fig:exampleFig2}), é a falta de paginação, deixando as páginas do site com muito conteúdo e demorando mais para serem carregadas. O terceiro problema são as formas de pagamento disponíveis. Não há opção de compra por boleto bancário que é ainda bastante popular no Brasil.  

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/lojanama2.png}
	\caption{Tela de identificação do conteúdo no rodapé do site.}
	\label{fig:exampleFig2}
\end{figure} 

Diante deste cenário, propõem-se a criação de um site do tipo comércio eletrônico chamado 3DHouse Arte \& Decoração, que disponibilizará um catálogo \textit{online} de vendas de produtos para arte e decoração de ambientes feito por impressora 3D. Itens deste tipo não precisam necessariamente ser sob encomenda, portanto esse software servirá de auxílio ao público que deseja adquirir produto 3D mas não possui ideia de como obter ou criar modelos 3D de sua preferência e também ajudando na popularização deste nicho de mercado.    

O site também contará com uma interface intuitiva e layout agradável aos usuários com foco na identificação e material do produto, que oferecerá formas de pagamento acessíveis para a maioria das pessoas que usam a internet para adquirir produtos como boleto bancário e cartão de crédito. 

\section{Objetivos}
Os objetivos de um sistema esclarece a ideia fundamental do que o software irá fornecer ou realizar. Segue listado em forma de itens, os principais objetivos do sistema 3DHouse.
\begin{itemize}
	\item Desenvolver um site de comércio eletrônico, chamado de 3DHouse Artes \& Decoração, para disponibilizar um catálogo online para compras de produtos feitos por impressoras 3D para arte e decoração de ambientes.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Dar enfoque em produtos feitos de material biodegradável.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Fornecer uma interface que facilite a interação com os usuários. 
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Possibilitar aos usuários a obtenção de informações detalhadas dos produtos.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Oferecer a possibilidade de várias formas de pagamento.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Fornecer conteúdo de forma paginada e com diversidade de produtos. 
\end{itemize} 

\section{Metodologia}
Na metodologia são esclarecidos os principais requisitos e os diagramas que compõe um sistema. A metodologia do site a ser desenvolvido e mostrado a seguir.
\subsection{Descrição do software}

O site 3DHouse vai disponibilizar um catálogo online para compras de produtos feitos por impressoras 3D. Possibilitará várias formas de pagamento para o cliente que comprar produtos na loja, de modo a facilitar e oferecer segurança na navegação do cliente, desde o seu cadastro no site até o recebimento do produto através do \textit{plug-in} dos correios. O sistema irá disponibilizar navegação hierárquica por departamentos, e mostrará informações detalhadas dos produtos cadastrados na loja como: descrição do produto, ficha técnica, disponibilidade de compra, opções de pagamento e um sistema de escolha de produtos com base nos atributos que o compõem. 
  
O usuário irá contar com uma área no site onde poderá acompanhar o recebimento do produto, alterar dados de entrega e cadastrais, de acordo com sua necessidade. A aplicação fornecerá segurança nas páginas, através de Secure \textit{ Socket Layer }(SSL) e encriptação de senhas na realização do \textit{login} para usuários e administradores. Na parte de pagamentos \textit{online} será utilizado \textit{gateway} da cielo e geração de boletos bancários. Com isso não haverá necessidade de que o site armazene dados financeiros dos seus clientes.  

No painel administrativo, o administrador realizará a manutenção e validação dos clientes, administradores, departamentos, produtos e seus diversos tipos de atributos podendo definir a quantidade de produtos de acordo com seu tipo de atributo ou \textit{SKU} (índice de manutenção de estoque). 

\subsection{Requisitos Funcionais}
O requisitos funcionais são declarações de serviços que o sistema deve fornecer, de como o sistema deve reagir a entradas específicas e de como o sistema deve se comportar em determinadas situações \cite{sommerville:2011}. Nos requisitos funcionais, são listados as funções que o sistema realizará. A seguir, será listado os requisitos funcionais do site 3DHouse: 

\begin{itemize}
	\item Manter usuários. Inserir novos usuários, modificar, editar dados cadastrais, excluir e validar usuários que são clientes, possuindo cadastro válido no site. Os campos da tabela usuário serão codusuário, identificador do usuário, senha, email que será usado como login, cpf, cpf do usuário, 
	cep, campo que o usuário quando digitar o cep de sua respectiva cidade irá buscar a cidade, bairro, rua, cidade e estado através da tabela de dados viacep, complemento, campo opcional para complementar o endereço do usuário e o campo perfil, que irá ordenar e separar os respectivos usuários em três níveis: cliente, vendedor e administrador do sistema. O vendedor poderá cadastrar novos produtos na loja virtual e terá acesso as funções de inserir produtos, o administrador poderá realizar a inserção, edição e exclusão dos produtos e do estoque, atributos, departamentos, tipos de atributos e manutenção de clientes e vendedores. E o cliente poderá realizar compras e realizar login no site. 
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Manter produtos. O administrador e o vendedor poderá Inserir, alterar excluir itens no sistema, atribuindo tipos de atributos e fotos aos produtos e seu estoque equivalente. 
	A tabela produto terá dois campos de informações: resumo do produto e ficha onde conterá dados descritivos do produto e campos de preço e valor promocional, destinado a produtos que poderão estar em oferta.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Manter atributos.Os atributos poderão ser gerenciados apenas pelo administrador do site podendo excluir, editar e inserir atributos. Os atributos tem a função de classificar os tipos de atributos pelo seu tipo: material, cor, etc.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Gerenciar estoque. O gerenciador de estoque poderá ser realizado pelo administrador ou pelo vendedor. Gerenciar estoque é um formulário onde o usuário poderá inserir e remover tipos de atributos ao produto, quantidade do produto e um número de referência. O produto que não possuir um tipo de atributo será cadastrado como produto simples, podendo no mesmo formulário atribuir a quantidade, e referência.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Disponibilizar opções de formas de pagamento. As formas de pagamento poderão ser inseridos pelo administrador do sistema no painel de controle do site.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Ordenar produtos por paginação. Os produtos serão ordenados por paginação. Cada página do site poderá ter exibir 6 itens.
\end{itemize}  

\begin{itemize}
	\item Ordenar produtos por hierarquia de departamentos. Os pordutos podem ser vinculados em uma hierarquia de de departamentos(pai e filho), para melhor distribuição do conteúdo do site. Apenas o administrador poderá realizar a inserção, edição e exclusão dos departamentos. A tabela departamento pode auto relacionar um campo chamado departamentopai, onde este campo conterá o identificador do departamento filho.   
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Desenvolver carrinho de compras. O carrinho de compras irá armazenar os produtos selecionados pelos clientes para geração do meio de pagamento. O carrinho conterá identificação do respectivo cliente e do item escolhido, e informações de hora da compra, valor do produto e valor total.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Fornecer formulário de alteração dos dados de entrega dos produtos. O cliente poderá alterar seus dados cadastrais sempre que o mesmo requisitar. Podem ser alterados campos de senha, cep, cidade, estado, bairro, rua, senha e e-mail. Campos como cpf, e perfil não poderão ser modificados.
\end{itemize}  

\begin{itemize}
	\item Desenvolver ferramenta de busca de produtos. A ferramenta de busca será necessária quando o cliente quiser realizar uma busca de um determinado produto específico. O campo seo na tabela produto armazena a palavra chave de cada produto para a realização da busca.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Calcular preço de frete grátis através do plug-in dos correios. A forma de entrega dos produtos irá ser efetuada pelo plug-in da empresa correios do Brasil. As configurações de cep grátis e frete serão configurados no plug-in.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Identificar cidade e estado através do CEP usando a base de dados do site viacep que armazena dados de praticamente todas as cidades, estados e CEP utilizado no Brasil. O viacep é uma base de dados que conterá dados de quase todos os municípios do Brasil. Por meio desta ferramenta, o usuário do sistema informará seu cep e a ferramenta listará em campos de formulário, os dados do respectivo cep.
\end{itemize}  

\subsection{Requisitos Não Funcionais} 

Os requisitos não funcionais são restrições aos serviços ou funções oferecidos pelo sistema. Ao contrário das características individuais ou serviços do sistema, os requisitos não funcionais, muitas vezes, aplicam-se ao sistema como um todo \cite{sommerville:2011}. A seguir, estão listados os requisitos não funcionais do site:

\begin{itemize}
	\item Será utilizado a linguagem de desenvolvimento PHP 7.0 para a programação das principais funções do sistema e validação de formulários.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Será usado o sistema de gerenciamento de banco de dados MYSQL, juntamente com a linguagem de consulta SQL e a utilização de funções e gatilhos (\textit{triggers}) para maior \textit{performance} do banco de dados. 
\end{itemize}  

\begin{itemize}
	\item Para o desenvolvimento dos diagramas de casos de uso e de classe, será utilizado o sistema \textit{astah community }.
\end{itemize}  

\begin{itemize}
	\item Integração do plug-in de comentários do facebook. O usuário do sistema poderá inserir um comentário na ficha do produto, bastando apenas ter uma conta no facebook.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Utilização do \textit{gateway} de pagamento online pagseguro. O site não armazenará dados bancários de nenhum dos perfis do sistema, portanto o sistema integrará gateways de pagamento de terceiros.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Os boletos bancários serão gerados através do sistema boleto.php, que irá gerar boletos, determinando uma ordem de pagamento para uma respectiva compra. O boleto gerado será do banco do Brasil.
\end{itemize}

\subsection{Diagrama de casos de uso}  

O diagrama de casos de uso é o diagrama mais geral e informal da UML, utilizado normalmente nas fases de levantamento e análise de requisitos do sistema, embora venha a ser consultado durante todo o processo de modelagem e possa servir de base para outros diagramas \cite{guedes:2008}. Pode ser utilizado também para criar um documento de requisitos. O diagrama é mostrado abaixo na (Figura~\ref{fig:exampleFig3}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/casosdeuso}
	\caption{Diagrama casos de uso.}
	\label{fig:exampleFig3}
\end{figure} 

\subsection{Diagrama de classe}  
O diagrama de classes é provavelmente o mais utilizado e é um dos mais importantes da UML. 
Esse diagrama serve de base para outros diagramas detalhando a estrutura  das classes que compõem o sistema \cite{sommerville:2011}. A seguir, na (Figura~\ref{fig:exampleFig4}) é detalhado a estrutura de classes do sistema.  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/diagramadeclasse}
	\caption{Diagrama de classe.}
	\label{fig:exampleFig4}
\end{figure} 

\subsection{Modelo conceitual} \label{sec:figs}
   
O modelo conceitual indica quais os tipos dados que poderão aparecer no banco de dados.  Em resumo, um modelo conceitual é um modelo abstrato que descreve a estrutura de um banco de dados de forma independente do sistema de gerenciamento do banco de dados (SGBD). Então o mesmo modelo pode ser compatível co qualquer outro sistema \cite{sistemabd:2006}. O esquema conceitual do banco de dados do site pode ser visualizado na (Figura~\ref{fig:exampleFig5}).
                       
 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/conceitual}
	\caption{Modelo Conceitual do banco de dados.}
    \label{fig:exampleFig5}
\end{figure}

\section{Considerações Parciais e Trabalhos Futuros} 

Concluindo, o site 3DHouse Arte \& Decoração será desenvolvido com base na tendência de produção e venda de produtos impressos por impressoras 3D e no crescimento nas vendas pela internet.  

O site explorará outra fatia do mercado ainda muito pouco explorado da impressão 3D que é o e-com merce de produtos já produzidos fornecendo ao cliente facilidade na escolha do produto sem ter que precisar em adquirir modelo 3D para impressão e agilidade na entrega, pois o produto já estará impresso pela impressora. 

O maior desafio, sem dúvidas é a aceitação da ideia da venda de produtos 3D prontos, pois a mesma vai contra a ideia fundamental da impressão 3D que é criar o que você quiser e depois imprimir. Primeiro nem todas as pessoas possuem ideias de como criar um objeto ou mesmo de criar um modelo 3D. Segundo, nem todos vão poder usufruir de uma impressora 3D, pois seu alto preço ainda o torna inacessível para a maioria das pessoas.   

Como trabalhos futuros o site 3DHouse Arte \& Decoração poderá ser transformado numa comunidade de designer ou pessoas que possui uma impressora 3D, dando a oportunidade de vender seus produtos através do catálogo \textit{online} da loja, possuindo vários vendedores constituindo uma hierarquia de níveis. Pode-se incluir funções de estatísticas para maior controle das vendas e de seus vendedores. 

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
